**表演工作坊**（），簡稱**表坊**，由[李國修](../Page/李國修.md "wikilink")、[李立群](../Page/李立群.md "wikilink")、[賴聲川共同創立](../Page/賴聲川.md "wikilink")，於1984年11月在賴聲川位於[台北市](../Page/台北市.md "wikilink")[陽明山的住家客廳成立](../Page/陽明山.md "wikilink")。

## 簡介

《表演工作坊》以演出原創作品為主，也曾製作演出世界劇場著名作品，皆為世界中文首演。也是台灣第一個將達里奧·福的劇本搬上舞台的劇團。

自1985年創團以來的《[那一夜，我們說相聲](../Page/那一夜，我們說相聲.md "wikilink")》一系列的[相聲作品](../Page/相聲.md "wikilink")，更促成了傳統戲劇以創意手法復甦，被劇評家形容為「成功地在藝術與通俗娛樂之間搭起橋梁」\[1\]。1986年，表演工作坊因作品《[暗戀桃花源](../Page/暗戀桃花源.md "wikilink")》獲頒「中華民國表演藝術獎」，頒獎評論中，評審們有如下之評語：「表演工作坊結合國內一流舞臺劇演員，突破近年來國內舞臺戲劇演出陳陳相因之舞臺瓶頸。在取材上別出心裁，更以最經濟的舞臺裝飾，表現了豐富的舞臺效果，成功的將『精緻藝術』與『大眾文化』巧妙結合。表演工作坊堅持嚴謹、創新，歷次演出不僅獲得觀眾熱烈迴響，因而刺激了國內新劇團的成立，豐富並題昇了國內舞臺表演藝術及戲劇創作領域，為我國戲劇開拓了新而可行的道路。」
\[2\]

此後，《[暗戀桃花源](../Page/暗戀桃花源.md "wikilink")》被[田本相譽為與](../Page/田本相.md "wikilink")[老舍](../Page/老舍.md "wikilink")《[茶館](../Page/茶館.md "wikilink")》、[曹禺](../Page/曹禺.md "wikilink")《[雷雨](../Page/雷雨.md "wikilink")》並列為百年華文戲劇經典作品\[3\]，《[紐約時報](../Page/紐約時報.md "wikilink")》整版報導，譽為「可能是當代中國最受歡迎的舞台劇」\[4\]
，《》也譽為「中國當代舞台劇藝術的高峰」\[5\]，《[今日北京](../Page/今日北京.md "wikilink")》譽為中文劇場創造出「一個新的文法」
\[6\]。

除了新作品的創作演出之外，自1989年起亦展開海外巡迴演出。1998年起，演出與創作亦跨海至中國大陸。

美國《[新聞週刊](../Page/新聞週刊.md "wikilink")》（Newsweek）曾以《表演工作坊》的演出為例，證明「台灣的藝術家」正在創作「全亞洲最大膽的中國藝術」\[7\]，《[遠東經濟評論](../Page/遠東經濟評論.md "wikilink")》（Far
Eastern Economic Review）也稱讚《表演工作坊》為「中國語文世界中最精彩的劇場」\[8\]。

## 發展歷史

1984年11月，《表演工作坊》由[賴聲川和](../Page/賴聲川.md "wikilink")[丁乃竺於台北](../Page/丁乃竺.md "wikilink")[陽明山家中成立](../Page/陽明山.md "wikilink")。

1985年，推出創團作品《那一夜，我們說相聲》。這部實驗性強、難以歸類的新舞台劇，用「笑聲背後的哲思」
拯救了台灣當時日漸凋零的相聲藝術，創下台灣舞台劇的演出紀錄，形成一個熱烈的文化現象\[9\]。

1986年，《表演工作坊》推出古今交錯、悲喜參雜的經典劇目《暗戀桃花源》，獨特的內容再度造成轟動，並於1991年、1999年、2006年、2010年及2012年五度重演。1992年改編成電影，榮獲1992年[東京國際影展青年導演競賽銀櫻獎](../Page/東京國際影展.md "wikilink")、1993年[柏林影展卡里加里獎等](../Page/柏林影展.md "wikilink")\[10\]。

1998年，《表演工作坊》的創作與演出，跨海前進中國大陸，包括1998年《紅色的天空》北京版。2002年，《表演工作坊》獲邀參與《[中國中央電視台春節聯歡晚會](../Page/中國中央電視台春節聯歡晚會.md "wikilink")》，是臺灣表演團體首次獲邀在10億觀眾前演出。

2000年，表演工作坊成立了[外表坊時驗團](../Page/外表坊時驗團.md "wikilink")，建起一個由年輕人參與的全新平臺，透過實驗性的表演，讓年輕劇場工作者有磨鍊身手與對外發聲的空間。

2005年，表演工作坊在臺灣首演7小時的劇場史詩型鉅作《如夢之夢》。

2006年，表演工作坊與[明華園合作再次演繹經典戲碼](../Page/明華園.md "wikilink")《暗戀桃花源》，於當年11月11日創下演出100場之紀錄！

2007年，由賴聲川導演、香港話劇團於[香港演出的](../Page/香港.md "wikilink")《暗戀桃花源》，與2006年的北京版合併為「兩岸三地版」，成為香港最熱門的演出，創下香港話劇團在香港文化中心大劇院連演18場的紀錄，成為當年兩岸三地話劇界最值得紀錄的盛事。另外，久未拍電影的表演工作坊電影有限公司在2008年完成了電影《這兒是香格里拉》，由丁乃箏編劇、導演，[朱芷瑩主演](../Page/朱芷瑩.md "wikilink")。

2008年9月，由賴聲川編劇、導演、舞臺設計的作品《陪我看電視》於[深圳首演](../Page/深圳.md "wikilink")，是賴聲川第一次在大陸從事集體即興創作，於北京、[上海](../Page/上海.md "wikilink")、[蘇州](../Page/蘇州.md "wikilink")、[杭州巡演](../Page/杭州.md "wikilink")，至今演出30場。同年12月，在臺北[國家戲劇院推出年度大戲](../Page/國家戲劇院.md "wikilink")《寶島一村》，獲得熱烈迴響，在臺灣各地巡迴演出且不斷加演，在媒體和網路引爆許多對於該劇主題「[眷村記憶](../Page/眷村.md "wikilink")」的討論，更重啓世界華人50年來的青春記憶。

2010年4月，丁乃箏編導的《彈琴說愛》於臺北、[臺中](../Page/臺中.md "wikilink")、[臺南](../Page/臺南.md "wikilink")、[高雄巡迴演出](../Page/高雄.md "wikilink")，同年12月受邀赴大陸巡迴演出。6月，《寶島一村》三度於臺北加演。2010年7月推出《快樂不用學》，由香港話劇團委託創作的《水中之書》改編而來，這部探索心靈的舞台劇深獲好評，被形容「是一趟詩意的自我探索之旅」。

2011年，《表演工作坊》持續耕耘舞臺劇領域，《寶島一村》接連至美國[洛杉磯](../Page/洛杉磯.md "wikilink")、[舊金山](../Page/舊金山.md "wikilink")、[澳門巡迴演出](../Page/澳門.md "wikilink")。2月，受[交通部觀光局委託](../Page/交通部觀光局.md "wikilink")，擔任「[臺灣燈會](../Page/臺灣燈會.md "wikilink")」之總顧問團隊，創下12天共800萬參觀人次之紀錄。3月，推出《那一夜，在旅途中說相聲》，藉由旅行中的話題，深入內心，環遊世界，再創《表演工作坊》相聲神話。8月，《彈琴說愛》再度於台北加演，並於12月前往大陸巡迴。10月受[文建會委託](../Page/文建會.md "wikilink")，編創《辛亥百年晚會》。同月，《寶島一村》首次挑戰大型戶外公演，於高雄[衛武營藝術文化中心寫下觀賞人次](../Page/衛武營.md "wikilink")2場超過4萬人的紀錄。11月，《寶島一村》再度赴大陸巡迴演出，累積場次超過120場，觀眾人次突破20萬人。

2012年，《那一夜，在旅途中說相聲》受邀至[新加坡](../Page/新加坡.md "wikilink")[濱海藝術中心參與](../Page/濱海藝術中心.md "wikilink")「2012華藝節」演出。2月，《表演工作坊》推出丁乃箏導演「戲劇＋舞蹈」跨界整合作品《這是真的。》，同年赴大陸巡迴演出。9月，《寶島一村》再度受邀至新加坡濱海藝術中心演出，為新加坡濱海藝術中心成立10週年的重要節目之一。10月，《寶島一村》再赴大陸巡迴演出，至2013年為止，累積演出場次超過150場。

2013年，《表演工作坊》推出暌違8年的劇場史詩《如夢之夢》，於北京、[烏鎮](../Page/烏鎮.md "wikilink")、上海、台北、深圳、新加坡等地巡迴演出。美國知名評論人強納森・蓋爾博（Jonathan
Kalb）盛贊《如夢之夢》「打破了劇場演出常規，讓觀眾意猶未盡甚至渴望更多⋯⋯賴聲川將佛法的知識與詩意以一種纖細而敏銳的方式羅織進《如夢之夢》，它的力道悄悄潛入你的身體，直到你臉上發現無以名狀的淚痕」\[11\]。

2018年9月27日，[寬宏藝術公告](../Page/寬宏藝術.md "wikilink")，預計以每股新臺幣168元價格取得表演工作坊43%股權，投資金額約新臺幣7996萬餘元\[12\]。

## 理念

以原創劇作反映當代社會現況與全球關心的議題，是《表演工作坊》始終不變的焦點方向。包括創團作《那一夜，我們說相聲》及華文劇場經典劇目《暗戀桃花源》，《表演工作坊》成立將近30年，不斷推出新舞台劇作品，例如1987年《圓環物語》、1987年台灣首部大型音樂劇《西遊記》、1988年《開放配偶（非常開放！）》、1989年《回頭是彼岸》、1989年《這一夜，誰來說相聲》、1991年《台灣怪譚》、1994年《紅色的天空》、1998年《我和我和他和他》、1999年《十三角關係》、2000年《這兒是香格里拉》、2003年《在那遙遠的星球，一粒砂》、2003年《亂民全講》，以及近年來最受矚目的環形劇場心靈史詩作品2005年《如夢之夢》、2007年《如影隨行》等。

此外，《表演工作坊》也大膽改編西方著名劇作以中文演出，像1996年《新世紀，天使隱藏人間》，1995年義大利傳統藝術喜劇改編的《一夫二主》和2004年《威尼斯雙胞案》等，取材自諾貝爾文學獎得主義大利劇作家達里奧・福的瘋狂社會暴動喜劇1995年《意外死亡（非常意外！）》和1998年《絕不付帳！》以及貝克特的現代經典2001年《等待狗頭》。

## 獲頒獎項

  - 表演工作坊
      - 1986年中華民國表演藝術獎
      - 2007年台北文化獎

<!-- end list -->

  - 暗戀桃花源電影版
      - 1992年東京國際影展銀櫻獎
      - 1992年[金馬獎](../Page/金馬獎.md "wikilink")[最佳編劇（改編）](../Page/第29屆金馬獎#最佳改編劇本.md "wikilink")（賴聲川）、[最佳男配角](../Page/第29屆金馬獎#最佳男配角.md "wikilink")（顧寶明）
      - 1993年柏林影展『導演論壇』卡里加里獎（Caligari Prize）
      - 1993年[新加坡國際影展最佳影片](../Page/新加坡国际电影节.md "wikilink")、最佳導演、飛比西國際評審團獎

## 舞台劇作品

  - 1985年：[那一夜，我們說相聲](../Page/那一夜，我們說相聲.md "wikilink")
  - 1986年：[暗戀桃花源](../Page/暗戀桃花源.md "wikilink")
  - 1987年：圓環物語
  - 1987年：今之昔
  - 1987年：西遊記
  - 1988年：開放配偶（非常開放！）
  - 1989年：回頭是彼岸
  - 1989年：[這一夜，誰來說相聲？](../Page/這一夜，誰來說相聲？.md "wikilink")
  - 1990年：非要住院
  - 1990年：如果在冬夜一個旅人
  - 1990年：來，大家一起來跳舞
  - 1991年：台灣怪譚
  - 1991年：[暗戀桃花源](../Page/暗戀桃花源.md "wikilink")
  - 1992年：[推銷員之死](../Page/推銷員之死.md "wikilink")
  - 1993年：廚房鬧劇
  - 1993年：那一夜，我們說相聲
  - 1994年：[戀馬狂](../Page/戀馬狂.md "wikilink")
  - 1994年：[紅色的天空](../Page/紅色的天空.md "wikilink")
  - 1994年：時間與房間
  - 1995年：一夫二主
  - 1995年：意外死亡（非常意外！）
  - 1996年：情聖正傳
  - 1996年：新世紀，天使隱藏人間
  - 1997年：運將，黑道，狗和他的老婆們
  - 1997年：又一夜，他們說相聲
  - 1998年：我和我和他和他
  - 1998年：絕不付帳！
  - 1998年：紅色的天空-北京版
  - 1999年：十三角關係
  - 1999年：[暗戀桃花源](../Page/暗戀桃花源.md "wikilink")
  - 2000年：千禧夜，我們說相聲
  - 2000年：菩薩之三十七種修行之李爾王
  - 2000年：這兒是香格里拉
  - 2001年：一婦五夫？！
  - 2001年：等待狗頭
  - 2002年：他和他的兩個老婆（大陆演出版改名为：他没有两个老婆）
  - 2002年：張愛玲，請留言
  - 2003年：永遠的微笑
  - 2003年：在那遙遠的星球，一粒沙
  - 2003年：亂民全講
  - 2003年：[快樂王子](../Page/快樂王子.md "wikilink")
  - 2004年：出氣筒
  - 2004年：[威尼斯雙胞案](../Page/威尼斯雙胞案.md "wikilink")
  - 2005年：這一夜，Women說相聲
  - 2005年：[如夢之夢](../Page/如夢之夢.md "wikilink")
  - 2006年：[暗戀桃花源](../Page/暗戀桃花源.md "wikilink")（與[明華園戲劇團合演](../Page/明華園戲劇團.md "wikilink")）
  - 2007年：[如影隨行](../Page/如影隨行.md "wikilink")
  - 2008年：[寶島一村](../Page/寶島一村.md "wikilink")
  - 2009年：陪我看電視
  - 2009年：彈琴說愛
  - 2010年：快樂不用學
  - 2011年：那一夜，在旅途中說相聲
  - 2012年：這是真的。
  - 2013年：如夢之夢
  - 2015年：愛朦朧，人朦朧
  - 2016年：新龍門客棧
  - 2016年：[暗戀桃花源三十週年紀念版](../Page/暗戀桃花源.md "wikilink")
  - 2018年：台北男女

## 電視作品

  - 1995年-1998年：[超視](../Page/超視.md "wikilink")《[我們一家都是人](../Page/我們一家都是人.md "wikilink")》
  - 2004年：[中視](../Page/中視.md "wikilink")《[我們兩家都是人](../Page/我們兩家都是人.md "wikilink")》

## 電影作品

  - 1991年：《[暗戀桃花源](../Page/暗戀桃花源_\(電影\).md "wikilink")》
  - 1994年：《[飛俠阿達](../Page/飛俠阿達.md "wikilink")》
  - 2009年：《[這兒是香格里拉](../Page/這兒是香格里拉.md "wikilink")》

## 注釋

## 外部連結

  - [表演工作坊官方網站](http://www.pwshop.com/)

  -
  -
[Category:台灣藝術組織](../Category/台灣藝術組織.md "wikilink")
[Category:台灣劇團](../Category/台灣劇團.md "wikilink")
[Category:相聲劇團](../Category/相聲劇團.md "wikilink")
[Category:台灣舞台劇團](../Category/台灣舞台劇團.md "wikilink")
[Category:表演工作坊](../Category/表演工作坊.md "wikilink")
[Category:1984年建立的組織](../Category/1984年建立的組織.md "wikilink")

1.  [關於我們 - 表演工作坊](http://www.pwshop.com/about_us)
2.  中華民國表演藝術獎
3.  田本相，「《暗戀桃花源》－－一條獨創的路」，am post，2007年7月
4.  [Acclaim in China for tried and true 'Secret Love in Peach Blossom
    Land'](http://www.nytimes.com/2007/01/04/arts/04iht-blossom.4097853.html?pagewanted=1)
5.  International Daily News, 1991-11-10
6.  Beijing Today, Dec 1, 2006.
7.  A New-Model Monkey King, Newsweek, 1988-02-29
8.  Acts of Defiance, Lincoln Kaye, Far Eastern Economic Review,
    1990-07-26
9.  《我暗戀的桃花源》，p.28，鴻鴻、月惠編著，遠流出版，1992年
10. 《我暗戀的桃花源》，p.29，鴻鴻、月惠編著，遠流出版，1992年。
11. [Can a sleepy Chinese town become a culture
    mecca?](http://www.salon.com/2013/06/08/can_a_sleepy_chinese_town_become_a_cultural_mecca)
12. [寬宏藝術投資表演工作坊 擬持有43%股權
    將強化戲劇演出](https://news.cnyes.com/news/id/4208531)